\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX},Renderer=Basic}
\setmainfont[Ligatures={TeX,Historic}]{Times New Roman}

\usepackage[left=2cm, top=2cm, right=2cm, bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{indentfirst}
\frenchspacing
\setlength{\parindent}{1.25cm}

\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep}

\usepackage[pdfauthor={Леверьев В.С.},
            pdftitle={Работа с }]{hyperref}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{myred}   {rgb} {1.0, 0.9, 0.9}
\definecolor{mygreen} {rgb} {0.9, 1.0, 0.9}
\definecolor{myblue}  {rgb} {0.9, 0.9, 1.0}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{bash}{ 
	backgroundcolor=\color{mygreen},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breaklines=true,
	extendedchars=true,
	keepspaces=true,
	language=Clean,
}
\lstdefinestyle{config}{ 
	backgroundcolor=\color{myblue},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breaklines=true,
	extendedchars=true,
	keepspaces=true,
	language=Clean,
}

\linespread{1.25}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
{\LARGE Работа с гипервизором VirtualBox}
\end{center}

\tableofcontents

\section*{Достоинства VirtualBox}
\addcontentsline{toc}{section}{Достоинства VirtualBox}

\begin{itemize}
	\item VirtualBox прост в освоении, т.к. имеет развитый графический интерфейс пользователя.
	\item Высокая скорость работы в режиме аппаратной виртуализации.
	\item VirtualBox — кроссплатформенное приложение
\end{itemize}

Список ОС, в которых возможна работа VirtualBox:
\begin{itemize}
	\item Windows (32-бит и 64-бит):
	\begin{itemize}
		\item Windows 7;
		\item Windows 8;
		\item Windows 8.1;
		\item Windows 10;
	\end{itemize}
	\item Windows Server (64-бит):
	\begin{itemize}
		\item Windows Server 2008 и Windows Server 2008 R2;
		\item Windows Server 2012 и Windows Server 2012 R2;
		\item Windows Server 2016;
	\end{itemize}
	\item Mac OS X (64-бит) работающая на процессоре Intel:
	\begin{itemize}
		\item 10.10 (Yosemite);
		\item 10.11 (El Capitan);
		\item 10.12 (Sierra);
		\item 10.13 (High Sierra);
	\end{itemize}
	\item Linux (32-бит и 64-бит):
	\begin{itemize}
		\item Ubuntu 14.04 LTS, 16.04 LTS, и 17.04;
		\item Debian GNU/Linux 7 ("Wheezy"), 8 ("Jessie") и 9 ("Stretch");
		\item Oracle Enterprise Linux 5, Oracle Linux 6 и 7;
		\item Redhat Enterprise Linux 5, 6 и 7;
		\item Fedora 25 и 26;
		\item Gentoo Linux;
		\item openSUSE 13.2;
		\item поддержка других дистрибутивов возможна (требуется версия ядра 2.6 или новее), но не гарантируется.
	\end{itemize}
	\item Solaris (64-бит):
	\begin{itemize}
		\item Solaris 11;
		\item Solaris 10 (U10 и новее);
	\end{itemize}
\end{itemize}



\section*{Настройка аппаратной виртуализации в BIOS}
\addcontentsline{toc}{section}{Настройка аппаратной виртуализации в BIOS}

VirtualBox — это бесплатно распространяемый кроссплатформенный гипервизор, т.\,е. программа, которая позволяет запускать виртуальные машины и управлять их работой.

Для полноценной работы VirtualBox требуется поддержка \href{https://www.ixbt.com/cm/virtualization-h.shtml}{технологии аппаратной виртуализации} со стороны центрального процессора вашего компьютера. Без поддержки аппаратной виртуализации возможна работа только 32-битных виртуальных машин в режиме эмуляции, что приводит к значительному снижению производительности.

Зачастую поддержка аппаратной виртуализации отключена в настройках BIOS. Если вы знаете, что ваш процессор поддерживает аппаратную виртуализацию, но в VirtualBox она не работает, то нужно проверить настройки BIOS.

Чтобы войти в BIOS нужно ...

В современных BIOS производители часто создают упрощенный интерфейс в котором невозможно найти ...

Обычно поддержка аппаратной виртуализации распологается в разделе ...

Параметр отвечающий за включение и отключение поддержки аппаратной виртуализации обчно называется ...


\section*{Отключение гипервизора Microsoft Hyper-V}
\addcontentsline{toc}{section}{Отключение гипервизора Microsoft Hyper-V}

Одновременная работа двух и более гипервизоров на одном компьютере невозможна. Поэтому если VirtualBox не работает, то возможной причиной может быть взаимоисключающая работа какого-либо другого гипервизора, например Microsoft Hyper-V или VMWare Workstation.

Чтобы проверить, активирован ли в данный момент Hyper-V нужно открыть командную строку (или PowerShell) с правами администратора системы и выполнить команду \texttt{bcdedit}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{hyperv.png}
\end{figure}

Результат выданный на экран следует трактовать следущим образом:

\begin{itemize}
	\item \texttt{hypervisorlaunchtype} = \texttt{Auto} — Hyper-V активирован.
	\item \texttt{hypervisorlaunchtype} = \texttt{Off} — Hyper-V не активирован.
	\item параметр \texttt{hypervisorlaunchtype} отсутствует — Hyper-V не установлен (и следовательно не активирован).
\end{itemize}

Чтобы деактивировать Hyper-V нужно в командной строке (или PowerShell) с правами администратора системы выполнить команду:

\lstset{style=bash}
\begin{lstlisting}
\texttt{bcdedit /set hypervisorlaunchtype off}.
\end{lstlisting}


\section*{Создание виртуальной машины}
\addcontentsline{toc}{section}{Создание виртуальной машины}


\section*{Дополнения гостевой ОС}
\addcontentsline{toc}{section}{Дополнения гостевой ОС}

Для того, чтобы гостевая ОС работала в виртуальной машине максимально эффективно нужно установить в неё дополнения гостевой ОС. Это позволит вам:

\begin{itemize}
	\item автоматически подгонять разрешение экрана под размер окна ВМ;
	\item копировать файлы через общую папку;
	\item подключать устройства по шине USB к виртуальной машине.
\end{itemize}

После установки операционной системы в виртуальную машину выберите пункт меню Машина (Machine)


\section*{Интерфейс командной строки}
\addcontentsline{toc}{section}{Интерфейс командной строки}

\end{document}
